Auf das dreidimensionale Lorenzsystem wurde bereits in 
\cref{section:lorenz-modell} sowie in \cref{chapter:lorenz} detailliert 
eingegangen. Trotzdem werden folgend nochmals die f"ur das Lorenz-Modell 
relevanten Grundgleichungen
\begin{equation}
	\begin{aligned}
	\frac{\partial\Delta\psi}{\partial t}
	&=
	\nu\Delta^2\psi 
	+c\frac{\partial\vartheta}{\partial x}
	-\frac{\partial(\psi,\Delta\psi)}{\partial(x,y)}
	\\
	\frac{\partial\vartheta}{\partial t}
	&=
	\kappa\Delta\vartheta
	+ \frac{T_0}{\pi}\frac{\partial\psi}{\partial x}
	- \frac{\partial(\psi,\vartheta)}{\partial(x,y)}
	\end{aligned}
	\label{equation:lorenz2:base}
\end{equation}
genauer analysiert. Dank einer geschickten Wahl von Basisfunktionen
\begin{equation*}
	\sin(ax)\sin(y),
	\qquad
	\cos(ax)\sin(y)
	\qquad\text{und}\qquad
	\sin(2y)
\end{equation*}
und einigen Vereinfachungen, hatten wir es geschafft, das System auf drei 
gew"ohnliche Differentialgleichungen
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\dot X(t)
	&=
	-\nu(a^2+1)X(t)
	+\frac{ac}{a^2+1}Y(t)
	\\
	\dot Y(t)
	&=
	\frac{aT_0}{\pi}X(t)
	-(a^2+1)\kappa Y(t)
	-aX(t)Z(t)
	\\
	\dot Z(t)
	&=
	-4\kappa Z(t)
	+\frac{a}{2}X(t)Y(t)
	\end{aligned}
\end{equation*}
zu reduzieren, welche unser dreidimensionale Lorenzsystem beschreiben.

In diesem Kapitel wollen wir nun diese mittels Separationsverfahren gefunden 
L"osungen, welche unsere Basisfunktionen bilden, erweitern. Diese neuen 
Basisfunktionen sollen es uns erm"oglichen auch Terme, die wir bisher bei 
unserer L"osung vernachl"assigt haben, miteinzubeziehen. Dies f"uhrt uns dann 
schlussendlich zu einem neuen Lorenzsystem, welches nicht mehr 
dreidimensional sondern h"oherdimensional ist. Bis wir die daraus entstehenden 
Resultate in \cref{section:lorenz2:numeric-solution} begutachten k"onnen, 
m"ussen wir erst ein paar Dinge zur Notation und allgemeinen Formeln in 
\cref{section:lorenz2:einstieg} kl"aren. Danach machen wir uns auf die Suche 
neuer Basisfunktionen in \cref{section:lorenz2:basic_function} und generieren 
nach Einsetzen und Vereinfachen in \cref{section:lorenz2:ho-model} die zum 
L"osen unserer neuen h"oherdimensionalen Lorenzsystems ben"otigten 
gew"ohnlichen Differentialgleichungen. \Cref{section:lorenz2:4degreelorenz} 
zeigt uns zudem noch an einem konkreten Beispiel eines Lorenzsystem vierten 
Grades, welche Informationen verloren gehen, wenn Terme vernachl"assigt werden.
